<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reproducibility | L. Paloma Rojas-Saunero</title>
    <link>/tag/reproducibility/</link>
      <atom:link href="/tag/reproducibility/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Reproducibility</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en</language><lastBuildDate>Tue, 01 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/images/icon_hud08db874d537f07f5a2207f5205ecb1e_175689_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Reproducibility</title>
      <link>/tag/reproducibility/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Comunidades de Pr치ctica</title>
      <link>/post/0112202_comunidades_practica/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/0112202_comunidades_practica/</guid>
      <description>&lt;br&gt;
&lt;p&gt;Muchas veces no queda m치s que ser autodidacta. Recuerdo pasar d칤as enteros en la biblioteca de la facu comiendo libros, revisando temas que ser칤an parte de los ex치menes parciales y finales, pero que no eran temas que se cubrieran en clases. Si bien me encanta estudiar y aprender s칩la, era frustante mantenerme en la constante duda de si estar칤a entendiendo bien lo que le칤a, porque no ten칤a con quien discutirlo. Mirando para atr치s me doy cuenta que adem치s, en ese tiempo, era m치s solitaria y no me apoyaba mucho en los grupos de estudio, creo que era un ambiente bastante competitivo y no era f치cil decirnos entre colegas &amp;ldquo;&lt;em&gt;no entiendo&lt;/em&gt;&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue durante la maestr칤a y el doctorado que encontr칠 las &lt;em&gt;&lt;strong&gt;comunidades de pr치ctica&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;, espacios amistosos d칩nde se encuentran personas con el mismo inter칠s de aprender, compartir y practicar una herramienta o un tema. Estos espacios colectivos tienen, en general, el compromiso de hacer el espacio y el di치logo generado de una forma segura y c치lida para todes sus asistentes (aka &lt;a href=&#34;[https://github.com/rladies/.github/blob/master/CODE_OF_CONDUCT.md]%28https://github.com/rladies/.github/blob/master/CODE_OF_CONDUCT.md%29&#34;&gt;&amp;ldquo;C칩digo de C칩nducta&amp;rdquo;&lt;/a&gt;). Adem치s en estos espacios hay una horizontalidad 칰nica, d칩nde independientemente de si eres novate o experte en un tema, todes nos tratamos por igual. Y es gracias a estos espacios que he aprendido herramientas relevantes para mi trabajo diario, conoc칤 personas muy valiosas y generosas de quienes aprendo mucho y me ha abierto puertas que no hubiesen estado a mi alcance en circunstancias diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://the-turing-way.netlify.app/_images/communication.jpg&#34; alt=&#34;The Turing Way project illustration by Scriberia. Zenodo. http://doi.org/10.5281/zenodo.3332807&#34; style=&#34;width:500px;height:600px;&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Turing Way project illustration by Scriberia. Zenodo. &lt;a href=&#34;http://doi.org/10.5281/zenodo.3332807&#34;&gt;http://doi.org/10.5281/zenodo.3332807&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comunidades-y-reproducibilidad-en-la-ciencia&#34;&gt;Comunidades y reproducibilidad en la ciencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como investigadora acad칠mica en ciencias de la salud, me siento en la responsabilidad de hacer mis investigaciones &lt;a href=&#34;[https://the-turing-way.netlify.app/reproducible-research/overview/overview-definitions.html]%28https://the-turing-way.netlify.app/reproducible-research/overview/overview-definitions.html%29&#34;&gt;reproducibles&lt;/a&gt;, es decir que si alguien m치s realiza la misma serie de pasos de an치lisis, con los mismos datos, obtendr칤a los mismos resultados que yo obtuve en mi estudio. Por m치s que esto suene obvio, existe una gran &lt;a href=&#34;https://www.nature.com/collections/prbfkwmwvz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;crisis de reproducibilidad en las ciencias&lt;/a&gt; internacionalmente y que cubre distintas disciplinas. Adem치s, si no fuera por les autores que publican su c칩digo, muchas veces implementar an치lisis complejos ser칤a mucho m치s dif칤cil. Y por 칰ltimo, una de las razones por las cuales vale la pena hacer trabajos reproducibiles, es hacerte la vida m치s f치cil en un futuro, cuando tengas que reanalizar el trabajo porque cambiaron los datos o porque une revisore te pidi칩 una modificaci칩n en el an치lisis actual o un an치lisis nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;img src=&#34;https://pbs.twimg.com/media/Enwj_6TXcAIVpyj?format=jpg&amp;name=small&#34; alt=&#34;The Turing Way project illustration by Scriberia. Zenodo. http://doi.org/10.5281/zenodo.3332807&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dan Quintana: Five things about open and reproducibile science that every early career researcher should know. doi: 10.17605/OSF.IO/DZTVQ &lt;a href=&#34;https://osf.io/dztvq/&#34;&gt;https://osf.io/dztvq/&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya que mucho de los temas no llegan a ser abarcados en la educaci칩n formal, muchas comunidades de pr치ctica han generado contenido muy valioso y muchas charlas para que podamos aprender c칩mo hacer nuestra investigaci칩n reproducible.  As칤 que con 치nimos de motivar a quienes leen este post, voy a resumir algunas de las comunidades en las cuales participo/organizo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;r-ladies&#34;&gt;R-Ladies&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://rladies.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;R-Ladies&lt;/a&gt; es una organizaci칩n mundial que promueve la diversidad de g칠nero en la comunidad de usuarios de R. Tiene m치s de 130 cap칤tulos en el mundo y est치 en 56 pa칤ses (&lt;em&gt;m치s indicadores &lt;a href=&#34;https://benubah.github.io/r-community-explorer/rladies.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aqu칤&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;). En 2017, junto con &lt;a href=&#34;https://lacion.rbind.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Laura Aci칩n&lt;/a&gt; fundamos el cap칤tulo de &lt;a href=&#34;https://www.meetup.com/rladies-buenos-aires/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;R-Ladies Buenos Aires&lt;/a&gt; (una historia muy divertida en el post: &lt;a href=&#34;https://blog.rladies.org/post/vacaciones_crecer_redrladies/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;vacaciones &amp;lt;- crecer(RedRLadies)&lt;/a&gt;) y a partir de entonces soy fan de la comunidad 游눞
y contribuyo activamente como organizadora en &lt;a href=&#34;[https://www.meetup.com/rladies-rotterdam/]%28https://www.meetup.com/rladies-rotterdam/%29&#34;&gt;R-Ladies Rotterdam&lt;/a&gt; y como colaboradora en &lt;a href=&#34;[https://www.meetup.com/rladies-la-paz/]%28https://www.meetup.com/rladies-la-paz/%29&#34;&gt;R-Ladies La Paz&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprender R tiene una curva de aprendizaje m치s lenta que otros programas, pero que sea m치s f치cil o m치s complicado depende much칤simo de la pedagog칤a con la que se ense침a. R-Ladies est치 generando una gran cantidad de materiales, talleres y eventos para aprender R de la forma m치s amigable posible. Muchos de los tutoriales para novates en R se enfocan en aprender el &lt;a href=&#34;&#34;&gt;tidyverse&lt;/a&gt; y esfuerzos colectivos trabajan activamente en traducir al espa침ol los materiales esenciales c칩mo el libro de &lt;a href=&#34;https://es.r4ds.hadley.nz/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;R para Ciencias de Datos&lt;/a&gt; y el paquete &lt;a href=&#34;https://cran.r-project.org/web/packages/datos/readme/README.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;datos&lt;/a&gt;. Todos los eventos son gratuitos y por la pandemia han sido virtualizados, as칤 que hay eventos &lt;strong&gt;todo&lt;/strong&gt; el tiempo (ve los eventos disponibles &lt;a href=&#34;https://www.meetup.com/pro/rladies/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aqu칤&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M치s all치 de aprender sobre R, a trav칠s de R-Ladies hice amistades hermosas, y puedo compartir mi pasi칩n por las ciencias de datos con mujeres brillantes que trabajan en disciplinas totalmente distintas a la m칤a. Gracias a este espacio entend칤 que necesitamos espacios cuidados para empoderarnos como mujeres, y alivianarnos el peso de vivir a칰n en una sociedad patriarcal.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;reprohack&#34;&gt;Reprohack&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://reprohack.github.io/reprohack-hq/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Reprohack&lt;/a&gt; es una comunidad creciente, que nace como una hackaton d칩nde les participantes se reunen para reproducir art칤culos publicados que tengan c칩digo y datos disponibles. Al final de la hackat칩n les participantes dan una devoluci칩n a les autores. Se puede participar en la hackaton de diferentes formas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Presentando un art칤culo para ser reproducido durante la hackat칩n&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: El beneficio de participar de esta forma es que uno recibe una devoluci칩n amigable y positiva en relaci칩n a la reproducibilidad del art칤culo, adem치s de recibir una apreciaci칩n sobre el esfuerzo que implica hacer un trabajo reproducible, y es una oportunidad para difundir la investigaci칩n con una red m치s amplia. 
&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Reproduciendo durante la hackat칩n&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Esto permite tener una experiencia pr치ctica sobre reproducibilidad y aprender herramientas y formas de hacer trabajos reproducibles. Adem치s, durante estas sesiones suelen darse charlas complementarias. 
&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Organizando&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;: Tuve la oportunidad de ayudar en la organizaci칩n de la primera Reprohack en Leiden, Pa칤ses Bajos y fue una experiencia espectacular! Escribimos un post al respecto &lt;a href=&#34;https://www.software.ac.uk/blog/2020-01-15-reproducibility-hackathon-netherlands-aftermath&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aqu칤&lt;/a&gt; y escribimos un art칤culo &lt;a href=&#34;https://iassistquarterly.com/index.php/iassist/article/view/977&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aqu칤&lt;/a&gt;. Hay muchas formas de organizar una reprohack, dependiendo de la audiencia a la que vaya dirigida. El &lt;a href=&#34;https://github.com/reprohack/reprohack-hq&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;repositorio de Reprohack&lt;/a&gt; tiene todos los materiales e instrucciones para organizar los eventos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Gracias a Reprohack pude aprender nuevas herramientas (m치s all치 de R) y conoc칤 gente genial que est치 en una situaci칩n similar a la m칤a (haciendo el doctorado) y con quienes puedo compartir lo dif칤cil y fascinante que es el mundo de la reproducibilidad y ciencias abiertas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;open-science-community-rotterdam-oscr&#34;&gt;Open Science Community Rotterdam (OSCR)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.openscience-rotterdam.com/home/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;OSCR&lt;/a&gt; es una comunidad gestionada por diferentes instituciones acad칠micas en Rotterdam, y que tiene diferentes cap칤tulos en otras ciudades de los Paises Bajos. Esta comunidad tiene el objetivo de promover y adoptar pr치cticas cient칤ficas abiertas y transparentes en todo el ciclo de la investigaci칩n.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La comunidad realiza varios eventos gratuitos en relaci칩n a buenas pr치cticas de ciencia abierta y colabora con otras comunidades, por ejemplo los Journal Clubs son colaborativos junto a la comunidad de &lt;a href=&#34;https://reproducibilitea.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ReproducibiliTea&lt;/a&gt; y varios seminarios son el resultado de un trabajo colaborativo con &lt;a href=&#34;https://rdam-riot-science-club.github.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;RIOTS - Reproducible, Interpretable, Open, Transparent - Science Club&lt;/a&gt;. En Junio del 2020 tuve la oportunidad de dar un &lt;a href=&#34;https://www.openscience-rotterdam.com/2020/03/reproducibilitea-apr2020/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;taller de tidyverse&lt;/a&gt; como &lt;a href=&#34;https://education.rstudio.com/trainers/people/rojas-saunero&amp;#43;paloma/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;instructora certificada por R-Studio&lt;/a&gt; en un evento online. Todos los materiales del taller se encuentran disponibles &lt;a href=&#34;https://github.com/palolili23/tidyverse_workshop_oscr&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;aqu칤&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;otras-comunidades-de-pr치ctica&#34;&gt;Otras comunidades de pr치ctica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si te interesa saber m치s de otras Comunidades de Pr치ctica en America Latina y en el mundo, te va a interesar el video que realizamos m치s de 20 autores de latinoam칠rica, para la conferencia internacional de usuaries de R, &lt;a href=&#34;https://user2020.r-project.org/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;useR!2020&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el video y &lt;a href=&#34;https://latin-r.com/blog/comunidades&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;blog post&lt;/a&gt; resaltamos las comunidades y organizaciones en Am칠rica Latina en las que estamos involucrades o que tienen participantes de latinoam칠rica.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gtRntU2J3Cg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Si te interesa saber m치s de estas comunidades, no dudes en contactarte!&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
